\chapter{坚持和加强党的领导}

\section{实现中华民族伟大复兴关键在党}
    \subsection{中国共产党的领导地位是历史和人民的选择}
        \firstOrder{中国共产党是中国工人阶级的先锋队，同时是中国人民和中华民族的先锋队，是中国特色社会主义事业的领导核心。}

    \subsection{中国特色社会主义最本质的特征}
        \subsubsection{党的领导是中国特色社会主义最本质的特征}
        \firstOrder{党的领导是中国特色社会主义最本质的特征}
        \begin{enumerate}
            \item 这是由科学社会主义的理论逻辑所决定的。坚持无产阶级正当的领导是无产阶级革命和社会主义建设取得胜利的根本保证。只有坚持中国共产党的领导，才能保证中国特色社会主义的性质和正确方向。
            \item 这是由中国特色社会主义产生与发展的历史逻辑所决定的。没有中国共产党的领导，就没有中国特色社会主义的产生与发展。
            \item 这是由中国特色社会主义迈向新征程的实践逻辑所决定的。实现中华民族伟大复兴，关键在党。
        \end{enumerate}

        \subsubsection{党的领导是中国特色社会主义制度的最大优势}
        \firstOrder{党的领导是中国特色社会主义制度的最大优势}
        \begin{enumerate}
            \item 中国特色社会主义制度是党领导人民创建的。没有中国共产党，就没有中国特色社会主义制度，制度优势就无从谈起。
            \item 党的领导是充分发挥中国特色社会主义制度优势的根本保障。
            \item 党的自身优势是中国特色社会主义制度优势的主要来源。
        \end{enumerate}

    \subsection{新时代中国共产党的历史使命}
        新时代中国共产党的历史使命，就是\emph{统揽伟大斗争、伟大工程、伟大事业、伟大梦想，在全面建成小康社会的基础上全面建成社会主义现代化强国，实现中华民族伟大复兴的中国梦。}

        \subsubsection{四个伟大}
        \begin{enumerate}
            \item 伟大斗争：\verb|NotImplementedError: 具有许多新的历史特点的伟大斗争|
            \item 伟大工程：党的建设
            \item 伟大事业：中国特色社会主义
            \item 伟大梦想：中华民族伟大复兴的中国梦
        \end{enumerate}

        \firstOrder{其中，起决定性作用的是党的伟大建设工程。}


\section{坚持党对一切工作的领导}
    \subsection{党是最高政治领导力量}
        \begin{enumerate}
            \item 这是马克思主义政党的基本要求。无产阶级执政党必须坚持党对国家政权的最高领导权，这是马克思主义正当学说的基本原则。
            \item 这是对党领导革命、建设和改革历史经验的深刻总结。
            \item 这是推进伟大事业的根本保证。
        \end{enumerate}

    \subsection{确保党始终总揽全局协调各方}
        \begin{enumerate}
            \item 必须增强政治意识、大局意识、核心意识、看齐意识，自觉维护党中央权威和集中统一领导，自觉在思想上政治上行动上同党中央保持高度一致
            \item 必须坚持和完善党的领导的体制机制
            \item 必须坚持党的民主集中制原则
        \end{enumerate}

    \subsection{全面增强党的执政本领}
        \begin{enumerate}
            \item 增强学习本领
            \item 增强政治领导本领
            \item 增强改革创新本领
            \item 增强科学发展本领
            \item 增强依法执政本领
            \item 增强群众工作本领
            \item 增强狠抓落实本领
            \item 增强驾驭风险本领
        \end{enumerate}
