\chapter{新民主主义革命理论}\label{Chapter:新民主主义革命理论}


\section{新民主主义革命理论形成的依据}

    \subsection{近代中国国情和中国革命的时代特征}
    近代中国占支配地位的主要矛盾是帝国主义和中华民族的矛盾、封建主义和人民大众的矛盾，而\emph{帝国主义和中华民族的矛盾是各种矛盾中最主要的矛盾}。这决定了近代中国革命的\emph{根本任务是推翻帝国主义、封建主义和官僚资本主义的统治（三座大山）}。

    以五四运动的爆发为标志，中国资产阶级民主革命进入新民主主义革命的崭新阶段\footnote{新民主主义革命自1919年开始，旧民主主义到1922年结束。}。

    无产阶级开始以独立的政治力量登上历史舞台，由自在阶级转变为自为的阶级。马克思主义在中国得到广泛传播，逐步成为中国革命的指导思想。

    它推翻帝国主义、封建主义和官僚资本主义的反动统治，但不破坏参加反帝反封建的资本主义成分。

    中国革命要分两步走，第一步是完成反帝反封建的新民主主义革命任务，第二步是完成社会主义革命任务，这是性质不同但又相互联系的两个革命过程。

    \subsection{新民主主义革命理论的实践基础}
    不考。


\section{新民主主义革命的总路线和基本纲领}

    \subsection{新民主主义革命的总路线}
    1939年，毛泽东在《中国革命和中国共产党》一文中首次提出“新民主主义革命”的科学概念。

    1948年，他在《在晋绥干部会议上的讲话》中完整地表述了总路线的内容：

    \begin{center}
        \emph{无产阶级领导的，人民大众的，反对帝国主义、封建主义和官僚资本主义的革命。}
    \end{center}

    \begin{enumerate}
        \item \textbf{新民主主义革命的对象.}
        分清敌友，这是革命的\textbf{首要问题}
        \begin{itemize}
            \item 帝国主义。是中国革命的\textbf{首要对象}。
            \item 封建地主阶级。
            \item 官僚资本主义。
        \end{itemize}
        \item \textbf{新民主主义革命的动力.}
        新民主主义革命的动力包括无产阶级、农民阶级、城市小资产阶级和民族资产阶级。
        \begin{itemize}
            \item 无产阶级是中国革命\textbf{最基本的动力}。
            \item 农民是中国革命的主力军。
            \item 城市小资产阶级是无产阶级的可靠同盟者。包括广大的知识分子、小商人、手工业者和自由职业者。
            \item 民族资产阶级也是中国革命的动力之一。\footnote{注意中国革命的对象不是所有剥削阶级。城市小资产阶级和民族资产阶级不在革命对象范围内。}
        \end{itemize}
        \item \textbf{新民主主义革命的领导力量.}
        无产阶级的领导权是中国革命的\textbf{中心问题}，也是新民主主义革命理论的\textbf{核心问题}。

        区别新旧两种不同范畴的民主主义革命的根本标准是，\emph{革命的领导权掌握在无产阶级手中还是掌握在资产阶级手中}。

        中国无产阶级具有一些特点和优点
        \begin{enumerate}
            \item 从诞生之日起，就身受外国资本主义、本国封建势力和资产阶级的三重压迫。
            \item 分布集中，有利于无产阶级队伍的组织和团结，有利于革命思想的传播和强大革命力量的形成。
            \item 和农民有着天然的联系，这是的无产阶级便于和农民结成亲密的联盟。
        \end{enumerate}
        无产阶级及其政党——中国共产党的领导，是中国革命取得胜利的根本保证。

        无产阶级及其政党实现对各革命阶级的领导，必须建立以工农联盟为基础的广泛地统一战线，这是实现领导权的关键。

        \item \textbf{新民主主义革命的性质和前途.}
        近代中国半殖民地半封建社会的性质和中国革命的历史人物，决定了中国革命的性质不是无产阶级社会主义革命，而是资产阶级民主主义革命。

        革命的前途是社会主义而不是资本主义。
    \end{enumerate}

    \subsection{新民主主义的基本纲领}
    \emph{只需要知道有三个纲领就行。}
    \begin{enumerate}
        \item \textbf{政治纲领}：推翻帝国主义和封建主义的统治，建立一个无产阶级领导的，以工农联盟为基础的、各革命阶级联合专政的新民主主义的共和国。
        \item \textbf{经济纲领}：没收封建地主阶级的土地归农民所有，没收官僚资产阶级的垄断资本归新民主主义的国家所有，保护民族工商业。
        \item \textbf{文化纲领}：无产阶级领导的人民大众的反帝反封建的文化，即民族的科学的大众的文化。
    \end{enumerate}


\section{新民主主义革命的道路和基本经验}

    \subsection{新民主主义革命的道路}
    即农村包围城市、武装夺取政权的革命道路。
    \paragraph{新民主主义革命道路的内容及意义.} 中国革命走农村包围城市、武装夺取政权的道路，根本在于处理好\textbf{土地革命}、\textbf{武装斗争}、\textbf{农村革命根据地建设}三者之间的关系。
    \begin{enumerate}
        \item 土地革命是民主革命的基本内容。
        \item 武装斗争是中国革命的主要形式，是农村根据地建设和土地革命的强有力保证。
        \item 农村革命根据地是中国革命的战略阵地，是进行武装斗争和开展土地革命的依托。
    \end{enumerate}

    \subsection{新民主主义革命的三大法宝}
    毛泽东在《<共产党人>发刊词》中，把\textbf{统一战线}、\textbf{武装斗争}、\textbf{党的建设}比作党在中国革命中战胜敌人的三个主要的法宝。
    \begin{enumerate}
        \item 统一战线
        \item 武装斗争
        \item 党的建设
    \end{enumerate}